\section*{Exercice 156 -- Modélisation des actions mécaniques}


\setcounter{exo}{0}


\ifprof
\else
Un coussinet (ou bague) est un élément technologique permettant de réaliser des liaisons pivot. Suivant les cas d'utilisation d'un système, un chargement sur l'arbre est transmis au coussinet. 

\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{061_01}
%\textit{}
\end{center}


On donne le modèle suivant où le champ de pression de l'arbre sur le coussinet est uniforme pour $\theta\in[\pi,2\pi]$ 
On note $R=\dfrac{D}{2}$ le rayon du coussinet. 

\begin{center}
\includegraphics[width=.4\linewidth]{061_02}
%\textit{}
\end{center}
\fi

\subparagraph{}\textit{Déterminer la résultante des actions mécaniques de 1 sur 3. On la note $\vectf{1}{3}$.}
\ifprof
\begin{corrige}
\begin{enumerate}
\item On commence par exprimer le modèle local d'une action mécanique en $M$ : $\dd \vectf{1}{3} = p(M) \dd S \vect{e_r}$.
\item La pression étant uniforme, on a $p(M)=p$.
\item La géométrie du coussinet étant cylindrique, on se place en coordonnées cylindriques et $\dd S = R\dd \theta \dd z$.  
\item $\theta$ varie sur $[\pi, 2\pi]$ et $z$ sur $[0,L]$. 
\item $\vect{e_r}=\cos\theta\vect{x}+\sin\theta\vect{y}$.
\end{enumerate}
Au final, $\vectf{1}{3}=\int p  \left( \cos\theta\vect{x}+\sin\theta\vect{y}\right)R\dd \theta \dd z$
$=pR\int \left( \cos\theta\vect{x}+\sin\theta\vect{y}\right)\dd \theta \dd z$

$=pR\left( \int  \cos\theta\dd \theta \dd z \vect{x}+\int \sin\theta\dd \theta \dd z   \vect{y}\right)$
$=LpR\left( \int  \cos\theta\dd \theta  \vect{x}+\int \sin\theta\dd \theta   \vect{y}\right)$

$=LpR\left( \left[ \sin \theta \right]^{2\pi}_{\pi}  \vect{x}-\left[\cos \theta \right]^{2\pi}_{\pi}   \vect{y}\right)$

$=LpR\left( -(1-(-1))   \vect{y}\right)$

$=LpR\left( -(1-(-1))   \vect{y}\right)$ $=-2LpR   \vect{y}$ $=-LDp   \vect{y}$.

\end{corrige}
\else
\fi


\subparagraph{}\textit{Déterminer $\vectm{O}{1}{3}\vect{z_N}$.}
\ifprof
\begin{corrige}
\begin{enumerate}
\item On commence par exprimer le modèle local d'une action mécanique en $M$ : $\dd \vectf{1}{3} = p(M) \dd S \vect{e_r}$.
\item Au point $O$, on a $\dd \vectm{O}{1}{3}=\vect{OM}\wedge \dd \vectf{1}{3} =\vect{OM}\wedge \dd \vectf{1}{3} $
\item $\vect{OM}=R\vect{e_r}+z\vect{z}$.
\end{enumerate}
On a alors, $ \vectm{0}{1}{3}\vect{z} =\left( \vect{OM}\wedge \dd \vectf{1}{3}\right) \vect{z}$

$ = \left( \left( R\vect{e_r}+z\vect{z} \right) \wedge  p(M) \dd S \vect{e_r}\right) \vect{z}$

$ = \left(z\vect{z} \wedge  p(M) \dd S \vect{e_r}\right) \vect{z} = 0$


\textbf{Rappel :} le produit mixte est invariant par permutation circulaire : $\left( \vect{a}\wedge \vect{b}\right)\cdot \vect{c} = \left( \vect{c}\wedge \vect{a}\right)\cdot \vect{b} = \left( \vect{b}\wedge \vect{c}\right)\cdot \vect{a}$.
\end{corrige}
\else
\fi

